(年經) 保險agent 只可賣保險，唔包基金

最近有個識於微時既朋友，打黎問有間紅色A公司既agent，print 左個portfolio report, 話係新投資服務，問我買唔買好

個report 好簡單，係用morning star 個portfolio xray 整出黎

入面任何費用都無提及，驟眼睇連紅色A公司logo、保險兩個字都無

但最後一頁有一句用font size 8寫住
叫我朋友簽，簽左就等於認同e個portfolio, 而相關policy一年會review 1次

睇到最後一句先知係保險

咁我叫我朋友直接問佢係咪保險
個agent 話，係透過保險公司買基金
咁已經知佢遊緊花園

最後同朋友解釋左e 個重要事項

所有投連險
你都只係交保費比保險公司，保險公司再根據你既投資決定"幫"你買基金

你買基金，隻基金係你個名
你買投連險，隻基金係A公司，你只係買A公司既保單

本身買基金管理費都要1%-2%左右

你經保險公司買月供基金單
頭10年，有差唔多2成或以上本金都送緊錢比保險公司，仲未計本身簡果d 基金管理費

agent 一講基金單，多數都心術不正，e個rule 好少錯
而且係劫貧，唔係劫富

班保險狗個title都印曬做財務策劃師 嚟扮識投資

根本就唔應該買保險由果班人幫你去賭血汗錢不論輸贏最後贏家只有保險公司同經紀，以前諗住懶得投資join左果個濕鳩財褲之選強制供款果3年單係基金收費已經食晒果小小回贈，之後3年開始入肉連本都開始食，之後問經紀到底乜嘢事我話我買基金時恆生指數萬八點今日去到二萬六點解我選擇六成港股都無得賺，佢同我講投資要睇長遠...人生有幾多個六年 我講我強積金柒極6年都賺到10-30%果個財褲之選無賺仲要蝕，無幾耐把心一橫唔供佢直頭停止幫我投資但又要交管理費，真係屌佢老母臭化

我朋友都係比佢地sell "唔洗點理" 既投資

實情係費用集中係頭幾年，所以點買多數都蝕

好make sense, 不過無人會認真諗
保險靠呃哄，唔係第一日

邊條agent偷偷地比負皮，又唔夠膽回

得閒會將d投連險費用計哂出黎

但簡單講兩句
每份單都有最初供款期

供十年， 頭一年半係最初供款期
果一年半供款，你cut單退保費用會食哂

你keep單， 每年扣你接近6%收費,計埋基金本身收費，10年打後，當初果年半供款都無咩剩

有機會我會計一計條數出黎
開得呢類單冇bonus，供完頭幾年就停供都係伏
只有真係供足個mgt fee先會make sense啲
再加上唔係每間保險公司都願意俾cost做analysis,越黎越少人真係achieve到呢種單嘅expected return

好句！

以前唔識諗中計 好彩早抽身

年供單就算供滿十年
expected return都極低for頭十年

太多收費

最常見係你話買基金，佢整隻投連險比你歎
唔好再justify e 類 product，agent/broker e家搵食大把工具
唔洗靠e d

佢講果時好好聽又話只要滾存落去尾果幾年靠所賺嘅錢已經唔需要交保費

最好笑係個D懶係語言偽術高既人~保險呃人?保險本身唔會呃人~呢D聽到真係笑而不語

講月供基金單費用一大堆

齋講2 種費用，你點投資都輸

1. 管理費1.5%
2. 保單費用at least一年500 左右

係未計基金管理費既程況下

當你一年30000保費去計

齋e兩個戶口
加埋都3%

仲未計供款期
保費at least 5% 費用，基金本身1.5%-2% 費用

最重要一點係， 基金個盤口係保險公司開，個買賣差價會大過基金本身

咁既情況下你輸既機會遠遠大過贏

啲保險狗直頭唔敢入嚟😥

1%-2%

現代金融寶葯黨呃人以單對單方式，佢哋著套老西，裝扮成一個專業理財專家嘅撚款，然後嘴皮郁郁，描述一個幾十年後你豐衣足食，安享晚年嘅畫面，你係乜都唔使做，只要將呢樣事情交比佢哋處理就可以得到美滿結局，跟手拎出一大堆滿佈文字數字嘅文件，然後再隱惡揚善，加強你嘅信心，佢嘅目的得一個，就係想你係上面畫隻龜......

於是現代金融寶葯黨可以坐遊艇，開香檳，屌美女...

同傳統寶葯黨唔同，當你發覺比人呃咗去報警係唔受理嘅，你只好怪自己on9

想投資賺錢最好都係自己花時間學
買投連俾人食硬

去證監會個網站可以睇哂所有product brochure
慢慢睇每一隻食水既深淺度

拎一隻常見投連產品計一次
嘗試講一次d伏位

富通閃耀人生

例子:
40歲男，年供24000, 供10年擺到第15年

頭十年供款，當你on9 買cash fund, 齋用e個平台費用
10年本金都食左18%, 平均約1.7% ，未計基金費用
收費高老生常談

1.7% 好似無乜野，但有2個仆街位

1. 保險費率，係保險公司adjust

唔該自己年紀大打去保險公司問

2. 如果A戶口d 錢用哂，人壽保險費會開始扣落B戶口
如果你投資差，蝕哂A戶d 錢
個人壽保險費會按% 扣落你投資既B戶口

本身A戶口比佢扣到得番少少錢，個保險費率豪比佢
但你比佢扣到落你個B戶口就慘
B戶口個資產值大，廿幾萬資產值講緊都年年1千

仲未計基金d 收費座底1.5%收費
計埋玩十年個本無左28% ，無10年cash flow

一講起基金單，爭議一定多
如果唔想比人盲插，其實我可以潛水唔回應
但見到你嘅內容，都想fix一啲error

因為excel format個個唔同，我以佢每月扣嘅basis去計
我assume首年0% before-charge return，格式如下

因為每個人歲數唔同，保險費用率未係上表計埋

保險費用率係計算Value at risk (VaR)
如果你今年係40歲男，account value有HKD 500,000，
因為身故而extra拎到嘅錢係HKD 25,000 (5% of account value)，乘0.825%
一年嘅收費係HKD 206.25 (Annual charge係0.04125% of 500k)
比較高嘅收費會集中係頭幾年，因為一開始有welcome bonus
如果前期performance較好，可以賺到time value
呢類單最大嘅風險，在於有冇係適當嘅時候hold適當嘅asset

你嘅例子assume 10年都hold cash fund，
除非你預期10年後股市債市同商品市場都衰哂，
否則任何一個有少少投資background嘅人都唔會咁擺portfolio
呢類產品主要作用係唔計轉換費同埋可以做到T+1
如果你prefer唔經常adjust自己嘅portfolio，不如直接買一兩隻唔郁好過

宜家基金單主要賣mutual fund，收費會比一般etf高，但有機會有excess return
呢個係excess return同stick to average performance嘅取捨
舉個簡單例子，同樣買hong kong market，after-charge performance

或者希望表現穩定啲，可以買bond做parking
當然，市場上做到excess return嘅fund其實唔多，
亦都無意誤導任何人mutual fund > ETF or others，
只係想說明兩者嘅purpose唔同
你所講嘅收費，已經係after-charge project出黎
cash fund after-charge嘅net return通常係0%，所以唔會再額外少左本金

補返死圖
頭三年0% net return

係
應該用保額再計， 105% premium, 所以費用係比我計既更多

點解我要用cash fund, 我想計個平台純費用出黎。

無錯，switching係賣點， 個問題係你要做幾多switching先justify到個費用？

保費繳付期， 供款額細， 個收費係你供款10% -20%, e度夠你係fsm 8-10次

蝕錢既話， 用e個平台係傷上加傷， 就算hold cash你都係蝕。 你去fsm買fund, 避險轉hold cash fund, 係唔收費

上面完全未計基金本身收費， 未考慮保險公司開fund既盤口

保額 or VaR嘅amount通常係5%或者difference of contribution & acc. value
以較低者為準，除非你蝕埋本金50%
否則insurance cost唔會佔好大%

其實有買賣開fund,會知道1個月嘅volatility可以超過10%
Free switching fee只係比自己flexibilty去做rebalancing
你假設自己唔會轉fund或者少轉fund當然可以選擇FSM
不過你真係供到maturity，個platform annual charge大約1.5% - 2%左右
assume自己供幾年就唔供，或者一早close左個account,charge自然會貴啲

如果玩back testing同cherry picking
你要compare就active fund對active fund

08 年底部買永明果隻首域香港mpf
10年回報過100% tim, 投連險都買唔到e隻基金，轉換都係t+2,3 既事

唔洗計e d收費， quote bloomberg咁煩

時代唔同左， e 家買fund/etf 好多方法，我覺得argue基金choice無意思

個平台，要有能力做炒賣既人先值得用
普通人用好易出事

轉換得多， 仲要轉得arm先抵用。

如果炒得勁
炒港股， t+0 交易， 比t+1 更flexible
咁講落去好多細節野係可以逐個point同你傾

general 高既收費結構係事實

你可以quote下你既客有幾多真係過左退保收費期後， 有你所show 到既收費後回報 (e. g. 拉勻每年7% or up?)

要做到既前提：
首先要個客肯keep張單in effect 15年以上， 又簡得d fund ok, 轉fund個timing又ok, 保險公司d fund choice唔好成日加減迫你liquidate position etc

1.
唔好講到免費賣大包咁
果客係well paid for it

有d投連plan係直頭會寫到明限轉換幾多次

有d又寫到暫時轉換免費 ,言下之意係將來保險公司有機會改

2.
annual charge 1.5%-2%
數字唔敏感既會覺得no big deal
但係e個係拉勻去計比你睇既數

事實上有d收費係集中係前期， 前期投資額細左， 個oompound effect又係會細左

3.
如果投連真係咁好， 就真係要果個agent / broker拎自己名下張單出黎share 下

如果真係咁好， 個agent / broker無理由自己都無買吧。 又或者收埋自己食， 唔使拎出黎sell.

道理好簡單， 教人退休果個自己都未退休，有咩理由教人退休？

其實你直接拎張單睇下個本金、你預設提取年期個回報有幾多，再計IRR咪知佢收費囉。所有投連單都白紙黑字寫晒出黎咖嘛，證監亦要保險公司show 3/6/9%出黎。
計定就知平均每年收費啦，冇咩好爭議。

魔鬼在細節

sell 果個justify緊個高收費
唔係爭議緊個收費大概有幾多

其實爭論嘅重點都係在於會唔會係唔適當嘅年期停供
呢類product同其他saving嘅分別，係自己要食左投資嘅風險
同埋已經俾哂收費嘅details你睇
如果你走去計u-life單，頭幾年都收你10％，之後慢慢調低
只不過保險公司會保證你有幾%reurn，你先願意比落去
真係咁在意charge嘅話，就咁買2800一啲都唔貴
頭幾年收費貴係有welcome bonus交換，
所以只計charge唔計bonus唔算net cost
compound effect係唔係細左就會視乎頭幾年回報嘅高低同埋供幾耐
只係供得頭幾年，係會拉高左個charge，係事實亦都冇需爭辯

其實唔係好想整proof出黎，因為有太多細節要講
一黎每個人risk profile唔同，二黎唔想set錯一般人嘅expectation
就算俾你睇到有個portfolio表現得好，
如果有bias都係會質疑會唔會只係其中一兩個
或者會再用其他asset去說明個return低
你講T+0當然港股好得多，但應該compare同類型asset去計
因為背後diversification同investment purpose都差好遠

其實好認同一般人唔好亂買呢類product，
因為市場上有極多人賣呢類產品時亂咁吹return，講到天花亂墜
結果問佢地dow jones同s&p有咩分別都唔知
真正會follow又有value嘅consultant真係好少

其實我成個post都特登無講停供導致高收費既問題， 我所有points都係講緊keep張單， 有咩程況下個policy holder好被動， 面對緊直接投資mutual fund/etf/mpf根本唔會面對到既風險。 因為停供導致高收費， 當中仲有可能夾雜銷售手法，e度唔多講

你quote左張zurich 月供6k, 1年7個月既單，除左show 第一年食左個15% welcome bonus, 都係無解到究竟咩情況下justify到個高收費platform. 我自己見好少單長遠會有好既return, 收費係一大問題，賣果個好少會詳解。

其實你自己解完一大輪， 都係無乜好吸引既reason 去買e 類收費咁複雜既產品，所以成個post個目的係discourage人去買e類產品

105 product係gn15之後先有，收費模式同101有差異，
就算我post 101 product嘅account balance出黎，都係兩樣唔同類型嘅產品
105 product係encashment year後A account唔會收費，
而encashment year係以前101嘅一半年期
而且GN15後，呢類product有限定no indemnity commission，
commission係分6年distribute，
如果相比一般人願意做high-guaranteed product，
呢類單係要manage同要受更多監管，
其實真係冇重大誘因去硬推呢類產品

而我show張proof係based on request，
目的都係說明指定情況下可以係一種option，
welcome bonus可以拉勻返前期太高嘅charge或者賺time value
如果你想要transaction history，可以搵到一啲舊record
issue到宜家大概adjust左4至5次，上次轉係2月10日
亦都可以定期更新一下個account status
你用FSM去compare等於用散叫同自動餐做對比
計價模式唔同會令你有唔同嘅investment choice
你認購一隻新嘅fund，其實都要1.25%
而且portfolio allocation要視乎你嘅投資金額而定
背後嘅投資決定都係based on 唔同投資者自己knowledge
如果你係expert或者長期唔adjust portfolio，FSM當然好

如果你想計第十年net return個charge係幾多好簡單，直接睇illustration就有
我run過幾份，除非你每月供極少錢，否則第十年net return=0%嘅情況下
個account value嘅loss太多數control係10%-15%以內

你start form beginning話講得呢啲單大多數都心術不正，
網民隨便講句熊軍集合可以唔洗受regulation限制，
但consultant隨便亂講或dishonest係受規管或者可以面臨釘牌，
而且個portfolio跌左係會被客人追問甚至問候
我地係well paid for it但唔代表有基金title就一定係伏
關於基金單，仲有mirror fund，投資金額同埋investment choice要講
我會獨立再開個新篇章去講

d字海多到quote唔到

其實講咁耐個general advice係遠離投連險，特別係月供果d, 無謂比位人地入。

我無講過一定輸之類， 但好多reason可以輸lor e個工具。

你可以assume好多條件下， 屈到投連係有可取之處：
1. assume每月供款額不太低，個收費相對低番d
2. assume食到哂所有bonus
3. assume投資choice, timing ok唔蝕大錢
4. assume轉得多，個費用係可取(which is你好想argue fsm有情況收費係唔夠投連險黎，但講緊年年都係咁switch 先抵)

我知你可以玩數字遊戲， 開左供款額有番咁上下既月供投連plan, chok到個平均收費去acceptable level. 但咁樣又帶出一個問題， 一大筆資金lock up左。

但policy holder個flexibility係好低
開大左個供款額， 後期人生情況有變供唔起就會輸。 當你有個potential賺佣金既情況下， 再望番自己真係咪把持得住。 e個就係我所講， 唔好比位人地入既情況

有牌既， 咪直接refer個客直接買基金， 好過月供投連險， 就算你無牌直接sell 基金， 叫個客開投連， 咪叫佢玩lump sum投連險。 有好多better option.

保險公司都食spread架咋。
點解頭幾年要收咁高charge 係因為佢將啲賣廣告同admin成本轉左比policyholder,
就算你買ULife單都有呢個問題

點解無端端拉左去ulife果度

所有保險都有保險，行政同銷售成本
純保險/分紅/ulife etc都有

問題係普通人有無需要用e種platform做基金投資。

留名

大家有冇 u life 保費率 吸煙者 ge表 可以俾我參考下?

謝謝

exact7ly

上面個broker搬黎搬去都解唔出
有咩情況要買投連險

正常3-5% 回報， d單起碼10年先回本
你正常投資有回報已經compounding緊

好多都話計到條數點解抵買， 解解下就拎隻勁基金勁回報做擋箭牌，唔講費用

買左份宏利既傲峰定期投資計劃
而家供左大約一年
最近先睇返d財務報告
發現手續費好高
已經好後悔
我係咪應該供完頭兩年必供既
之後當強積金咁得閒睇下算
繼續供落去
跟%計既管理費咪愈來愈多

年期？退保費用？買單位定買基金？

未過最初供款期既話， 你唔供， 美其言咪有premium holiday

實際叫做你無供，保險公司都會照扣費用

諗起巴打呢個post 我total 供左24k
我之前蝕到到得18k 依家得21k

斷供 要扣16k手續費
中哂伏 供落去又受個市場影響

係唔係早cut 會好d

你個case

要睇下點樣將loss 減細，你要自己計下數

供完2年，cut 係乜春錢都無
你應該行premium holiday，供下，停下
用return 抵擋高費用

target 求某年打個和，拎番舊錢走算

問左agent 可以放20年先再成筆拎走

e d 野呢
同普通saving 野有d 唔同
無guarantee 的